【DSE】〈孤獨的理由〉原作者匿名答題 改卷老師：滿分4分僅獲2至3分

文憑試中文科開考，卷一閱讀理解部分的白話文篇章，是台灣作家林黛嫚的〈孤獨的理由〉。《蘋果》邀請林黛嫚試答其中一題，然後交中文科老師按考評局評分準則評改。該中文老師指，作者本人的答案說明太少，滿分4分當中僅獲2至3分。林黛嫚這樣回應：「升學作文總是要求扣緊題目、給答案，真實人生是很難給出確切答案的。」

記者 鄧力行

林黛嫚在社交網站形容今次中文科試題就其文章出的題目「很靈活」，很多題「我自己都不知如何答」，笑言「如果我是考生大概只能低分掠過」。現職台灣淡江大學中國文學系助理教授的林黛嫚接受《蘋果》邀請試答時表示，她經常要給學生出考題，認為考生回答這類的題目比她「機靈多了」，所以不打算逐條回答。她想試答的是文中的「他」對路人說「這是我媳婦」時為何神情靦腆的第15題，林給出的答案是「華人世界裡的家長通常不擅長表達自己的情緒，而這位曾經掌理一個大家族、為弟妹奉獻一生的長者，對於擁有的新身份（兒子成家，有了媳婦），不知如何安措，因而靦腆。」

中文科老師王美琪評改上述答案時，尚未知悉作答者身份。王指上述答案在4分之中只能取2至3分，作答方向雖然正確，惟結合全文說明分析部分太少，難以取得上品分數。王美琪得知作答者就是林黛嫚後說：「可能因為佢太明自己講咩嘢，我覺得佢剩係畀咗個point出嚟，佢個說明可以多啲」。

該卷另一試題指〈孤獨的理由〉以第二人稱寫作（即以「你」為主角），要求考生比較與用第一人稱（即以「我」為主角）寫作的分別。林黛嫚向《蘋果》解釋，她寫作本文時選擇使用第二人稱並非要賣弄寫作技巧，純粹是因她的寫作以小說為主，「寫起散文來彆扭而綁手綁腳，直到找到這樣的敘述腔調，才能完篇」。她認為第二人稱製造了距離，讓她能以更客觀的角度觀看，對讀者來說也是。

林黛嫚坦言，文學閱讀與升學考試畫上等號是既定現狀，她作為在大學教寫作的老師，「只能期待在這個階段培養的文學種籽能持續萌發」。她認為孤獨這類題材，對年輕學子是陌生的經驗，卻也提供了更寬闊的想像空間，「世界又熱又平又擠，如何能尋找到一處空間來凝視自身的孤獨？」

考評局發言人回應稱，審題委員會在擬題時，獨立地按閱讀材料的文章內容來擬題及撰寫評卷參考，以考核考生的閱讀能力，包括理解、分析、感受、鑑賞、運用不同策略等。考生的答案只要能根據文本作答，言之成理，即可接受。

作者的答案都竟然唔係model answer

支國語文閱讀理解真心戇鳩

根本文學既野真係好主觀，個個經驗既野唔同 對同一件事有唔同睇法都好正常 考評局就係中意同思想單一化

考評局真可笑
用自己嘅標準去衡量原作者嘅答案
我係個作者真係彩你廢尻事

on9

你係佢肚裏面條蟲?

中文教畜仲了解過作者自己

不如轉行做心理專家

其實4分有2,3分係好高

其實短答題好唔公平

應該出一篇滿分100分既問題

但入面有120分比學生搵

[img]

個老師傻撚左？咁快知答案既咩

都唔係第一次，之前嗰次又係問返作者，
證實評卷答案鳩up

亂黎

一直覺得中文拎到5** 都唔代表佢文學修養好好

經香港DSE後
任何作者都駕馭不起自己文章

作者答案好好wo

所謂「上品」就係揣摸考評人心意。
即使係作者本人，能言之成理，「可以接受」嘅程度咪得2-3分囉。

咁似當年改陶傑通識卷個條奶共狗鄧飛既
一開波踩到人一棟都冇
知道人真正身份之後就係咁兜

作者自己既文要用一堆唔識作者既答案
真係諷刺

考評局二次創作姐

考評局釋法

二次創作完要迫人同意佢對原作個解釋
真正二次創作嘅世界嘅話已經畀人五馬分屍咗好耐啦

「中文科老師」改「台灣淡江大學中國文學系助理教授」嘅答案

D圖笑撚左

話左EAA把口就話開放接受合理答案
但其實心入面早就定好曬model ans
咁多年都無變過
想高分要有文學/閱讀修養 不如讀多啲考題報告

其實係咪畀AI改更加好呢真係

竟然唔答因為見到陌生人靦腆

勁撚on9

訓練奴才就梗係要考揣摩上意

中文呢d垃圾科合格咪算囉

其實分低好可能係因為毒果自己個朵臭囉！！！

中文剩係考作文咪算囉

言之成理，即可接受。 (但係4分扣你2分)

記得以前al操pastpaper有一期好似係玩速讀
主要答mc同填充
好心eaa咁廢不如出返依嗰模式算啦起碼夠公平
又要玩高章問開放式問題
但嗰答案又定到咁窄
根本分唔到高下
只係考運

中文教畜10個有11個都呃飯食

根本以marking scheme俾分就on9
文學作品品就係可以引發唔同人經歷有唔同感受
你要人人睇完都只接收到同一樣野嘅叫宜家家俬説明書

其實文學都唔係話有個Point就ok
你要講比人聽你既見解係言之成理 都要有個論述既過程 做數同樣道理 你知個答案 但係無步驟 一樣無步驟分咁解

第九味已經衰過一次架啦 連作者都答唔中model answer

不過你都可以話作者已死 出左篇野就任人自己演繹啦

林黛嫚向《蘋果》解釋，她寫作本文時選擇使用第二人稱並非要賣弄寫作技巧，純粹是因她的寫作以小說為主，「寫起散文來彆扭而綁手綁腳，直到找到這樣的敘述腔調，才能完篇」。她認為第二人稱製造了距離，讓她能以更客觀的角度觀看，對讀者來說也是。

屌你真係笑撚到我
大大巴打落考評局到

點解睇完成句都唔知你講緊乜鳩

原著者既答案都竟然唔係標準答案
咩料

佢一陣會話你係五毛架啦

中文呢科本身已經夠on9 架啦，出到大中華膠地區仲有咩用

改卷老師知道答題果個係作者
個表情應該同呢位人兄差唔多

其實作者、正常人的確有能力答到model answer
只係考評局俾既時間太少
你冇可能係個半鐘內係一篇文搵到晒所有evidence黎prove你個point
所以考評局出題就預左冇人拎到滿分

唔怪得香港無人才

反正考評局做嘅嘢同傳心都差唔多

笑大人個口

想知麥明詩又點答

太少字數

中文5**出嚟講兩句
係咪即刻覺得自己叻過作者

搞緊笑 ？

應該咁講
識考試既人/5**/以前AL拎A果班
一定好識揣摩考試制度/EAA既心理
叻唔叻過作者 你就算出面拎文學獎寫文識飛 都唔保證你拎到高分

對住EAA班老屎忽
香港公開語文考試從來唔係考你既文學根底/內涵
要既係技巧, 清晰度, 識唔識搶分

之前記者問徐國能第九味究竟係乜
佢個答案好似係一分都拎唔到
今次有兩三分已經算好好

HKEAA=ON9

真係答到
不過要成粒鐘先可能由冇到有揣摩到一題既model

王美琪得知作答者就是林黛嫚後說：「可能因為佢太明自己講咩嘢，我覺得佢剩係畀咗個point出嚟，佢個說明可以多啲」。

早前有動物傳心師同玩具傳心，今日有中文老師同文章傳心，就原作者都KO埋

HKDSE 世界第一

讀過下文學就明，屌你老母一篇文可以有無限咁多聯想，
每個人感受同經歷都唔同，你咁樣即係扼殺思想同言路

我都係咁諗

俾人當做偏執妄想症患者俾人研究就得

我中文全5**,
我只能講，我只係識得點答佢啲濕鳩題目，
可能大把人理解深過我

利申第2屆dse雞

我都係寫個''他''唔識表達自己感受

老實，咁撚單簡既廣東話都唔明，唔係文盲白癡咁5毛就梗架啦！！！

考評局惡撚過共產黨 算唔算係加插作者思想以外嘅答案，再逼學生硬食

2-3分都above 5

唔好俾JR佢地睇到啊！

算吧啦年年考完文閱讀第二日HKEAA都比屌架啦
下年咪又係咁
個覺得其他卷都可以保留eg綜合說話
但呢份reading卷就算吧啦好唔好呀

DSE中文科絕對唔係考中文，完

屌

個老師兜得柒 應該講考評局個評分準則係咁
中point 但說明唔夠就攞唔足分

出卷班友可以做呢個「文章傳心師」

留名

根本呢類題目就吹水大會，我永遠都唔會認同呢part高分既人係有實力

幫緊後生仔去起機，不了

識問就一定問香江第一速成葛博士啦！！！

當文學有答案
就會變數據/科學

即係情境題咁
一個有錢仔同一個窮人咁
你要佢地點睇「旅行」呢件事
有錢仔會答你係增廣見聞
窮人會答你係得個諗字所以要努力上進

一有固定答案就即係變為要做奴才估太上皇嘅心意
不過算鳩數啦
香港教育係訓練機械人洗鬼求才咩

好期待有一年有一個作者會話
：下，考評局個建議答案唔係我原意喎

放心啦
之後又會搵返死左既人
又唔排除新上位個話事人係特登搵個未死既⋯⋯

直接頒授心理學博士比佢啦望！

現世之下既產物
我唔認為有人會無罪 無知也是錯呀

個老師心諗：我屌你老母！陰9我

好on9

1) 試分析作者使用姚明作為故事主角的用意（4分）
2）作者利用空間穿梭，火影忍術來表達出怎樣的情感？試一一列出並說明之（6分）
3）作者對於科學與文學之間的對比有甚麼看法？圖中還有其他類似對比嗎？試分析並說明（7分）

sorry，由細到大都覺得中國語文科係on9
而理科商科先係最值得學

華人教育

教畜 read 到作者潛意識

言之成理，即可接受

文科本來就係得啖笑
今時今日仲存在到根本係荒謬
試下common core / ge 唔強制讀文科
會得返幾多學生呀嗱

製造考試機器

嘩好勁

大家有無諗過其實當時作者都諗得唔夠全面呢？

岩呀
以前考物理果陣都覺得newton 既equations錯錯地

文典d 講係忐忑

口語講係發老姣

岩呀，所以有quantum physics

屌你老母樓上班滑坡撚係到幫政府護航
乜撚野4分有2,3分算高
點解作者唔係拎哂4分？

個老師就話作者說明欠奉
老老實實我自己就覺得個解釋好充分

仲有點解係2或3分？
咁最後係2定3分？求撚其睇心情比呀？
老師改卷鐘意就依個3分 唔鐘意就個個2分呀？
屌你老母所謂準則係點撚樣定
完全唔統一唔透明

利申上撚哂岸畢撚埋業

香港係一個埋沒人才嘅好地方

一堆炒晒中文既去晒美英讀書

畜你老母
考評局班狗玩野又變左老師唔啱？

王指上述答案在4分之中只能取2至3分，作答方向雖然正確，惟結合全文說明分析部分太少，難以取得上品分數。

其實咪已經講咗作答方向正確，咁唔係姐係答案既重心同作者既原意差唔多咩？冇攞滿分既原因係因為佢寫既解釋唔多，唔代表答案曲解咗作者原因喎

答dse啲題目要當改個條友on99咩都唔識
要全部解釋出黎先知高分
好on9

依個時間有毒果記者俾份匿名答案卷你
係人都知有伏啦下話

我當你本著跟marking既心態去改 而俾唔足滿心
但你知作者身份 唔應該證實豆沙包話佢咩方向正確 但解釋唔全面
9up話只係按照考評局既引 推翻俾eaa咪算

作者傳心師

垃圾DSE

個老師開埋名，好慘

商科=on9版既數學

中文老師： 孤獨的理由作者運用左第二人稱，原因係。。。。，好處係。。。

作者：我純粹想用第二人稱

受依種教育下嘅學生汲收唔到文學教育嘅精神同訓練，再者依個世界天才無幾多個

然後班學生又走去做老師，又荼毒下一代。

我相信依到留得言嘅人，應該有唔少經過依種制度捆綁下，消磨曬對文學嘅熱誠

所以話dse 考得好又掂 考試機器一件

其實好撚好笑 香港人考得dse
都講咗十幾年中文 一定有足夠程度應付所有對答 (日常+公務)

但竟然會因為母語而入唔到大學

一鳩樣

捉住一段嘢無限放大 鳩噏

佢係作者如果佢零分

見到作者攞唔到滿分就起曬鋼，點知柒嘅係自己。
望住班連基本閱讀理解能力都冇嘅人係度指指點點真係得啖笑

4分有2,3分好撚勁
我以前做啲4分題通常都係0-2

講完下年咪又係照鳩出

乜撚都要求有標有準答案已經垃圾

exactly
但係香港根本太多斷章取義既人
係連登更甚

真係好多中文Miss係到扮晒野
聽過一個Miss講
佢當年A-Lv點點點
唔知幾多個A定A+
但教又教到唔知點咁
講到自己成績好勁
中文能力有幾高咁
最後佢連綜合咁簡單既野都唔識教
成班都唔識做 唔合格
你有幾高分有撚用咩

玩鳩學生系列

「真實人生是很難給出確切答案的」

好鐘意佢呢一句，好有人生哲理
人生本來就係充滿ambiguity，又點會有model answer

屌，又一次成為國際笑話

呢d咪就係過份解讀lor
做多左呀你
文章本天成 妙手偶得之

都未有marking 個老師based on咩標準畀分

中文科,通識科其實唔係唔好

而係set評分準則,改卷的人要有料

而香港班垃圾教畜.....

15題作者個答案仲要點elab

聽陳蕾士的琴箏

正常要拎曬4分先得...
如果題題都一半分 最多都係 5、 5*

作者：
我就係覺得咁寫啱我個feel
你想我點解釋？

情況等如英國人考英文唔合格無得入大腦

如果佢地知道繼續咁玩會比人炒魷就唔敢再咁玩

AL中化堆文化篇章都係扮開放架渣

我仲記得有一年問作者寫落雨係表達咩

可能真係大雨
可能作者果邊平時少落雨
可能如釋重負或傷心

你就要猜eaa開咩再刷鞋
其實係訓練太監

王美琪得知作答者就是林黛嫚後說：「可能因為佢太明自己講咩嘢，我覺得佢剩係畀咗個point出嚟，佢個說明可以多啲」。

語文唔係要精練為佳咩 呢個老師食屎疴飯

教中文班老屎忽個觀念不嬲都係鬥長, 唔係而家點會咁多人寫大陸化中文

考多次你覺得重有冇呢個成績，都有準備
我試過聆聽有星變2

其實係應該要玩加分制，扣分制係工業革命啲奴隸主諗出黎 當你地係狗咁撚渣

其實d共產/歐化中文真係害撚死人
簡潔精闢先係中文嘅精髓

咩語言都要簡潔架啦

根本係班中學老師好多時功力未夠, 好多科都係, 唔只語文

落雨 傷心
太陽 開心
陰天 心情麻麻
行雷 好嬲

被洗腦

根浮誇的選擇越有機會係答案

大學反而客觀好多, 因爲班prof有番咁上下功力

綜合先痴線
書信就係要撮要寫重點，反而愈長愈高分

唔係加分定扣分制既問題

短答題都係中point先俾分

我意思係 短答題mark scheme得幾個point可以俾考生score

太考答題技巧同限死答案

lm睇eaa個答案垃圾過作者答案

問題係EAA過份解讀

唔了解篇文又低分，太了解又低分
我屌鳩你啦

港共支文科 係要學生揣摩俾分你嗰個，即係一路強化香港學生既奴性

王美琪得知作答者就是林黛嫚後說：「可能因為佢太明自己講咩嘢，我覺得佢剩係畀咗個point出嚟，佢個說明可以多啲」。
姐係要人講廢話la

中文dse就是笑話

1)老師on9
2)老師on9
3)老師on9

其實考閱讀理解根本就係心理學 望完篇文，靠睇題目理解出題者思路
利申：第九味個屆，閱讀5*

中小學個啲不嬲都係呃飯食

啲教畜真係教畜，連兜都唔識兜

文科(地理除外 明明係理科來) 尤其是文學 你用一個markint scheme去限制考生閱讀文章之後産生嘅聯想己經係好on9嘅事

一句到尾：

回看半世紀，中文科公開試其實不外乎洗你腦學做"大愛支趜炎附世識事務犬儒"！！！

要攞埋A既就睇你點扮清高語言偽善功力咁囉！！！

吓佢兜得好合理wo 個問題咪就係因為因為篇文係佢寫既所以佢覺得寫咁多都哂鳩氣

改卷個條友， 知道係原作者答後唔知係咩心情呢

抽到乾啦

鬥字多

正

連登仔： 台灣大學=垃圾 ， 香港中學》台灣乂學

聽過有中文老師話改卷班人, 就算答案短而有力, 都唔會比份長而BS的答案高分

可笑

AL時代已經係咁

評分標準難捉＞多字博中＞（盛傳）人地多字就高分＞我又要多字＞惡性循環寫字比賽

應該限字數, 多字扣分
搞到好似呃稿費咁, 又可以慳 marker時間

一直都覺得閱讀理解應該要全MC

考評: 幾句想拎晒4分？有咁著數？

話2, 3分已經好高分果d人真係on撚9
屌你老母佢作者黎嫁
篇文佢創造出黎
我諗文背後個思想冇人會清楚得過佢
但佢拎唔到滿分
仲要講緊係4分題而唔係個人理解題
你班人個腦真係裝屎

考評局會唔會問番作者拎答案？3

想搵呢幅圖好耐

班撚樣係到滑坡護航

堆所謂推論能力根本係BS

個改卷老師都唔係無道理嘅。

當然個作者個答案係一定啱，但佢唔會寫倒好詳盡點樣由篇文度推論出個答案，因為佢本身就知個答案 變咗拎唔足d解釋分。

香港教育教班戇鳩出黎其實見怪不怪

用字淺白到咁都展釋
究竟當考試果個係弱智定係改卷弱智

唔覺得有問題
方向啱唔代表有詳細歸納啲證據出嚟
文學分析係分 文本 / 作者 / 讀者 三個角度
今次作者只係表達返自己（作者）嘅創作想法，可以有超出文章嘅背景資料（例如咩「華人社會家長...」，文章係冇提及）
但文本角度係唔會有呢啲文本以外嘅資料提供，所以閱讀理解答題角度嚟睇，係要提供文章證據支持答案

所以年年啲傳媒用作者嘅角度嚟諷刺文本角度嘅考試，只係譁眾取寵，唔make sense

利申：大學主修文學研究

撚狗

笑撚到仆街

考生不一齊 check 卷
夾埋錢 司法覆核 JR考評局評分不公，妄加指導思想於作者感受。

但係閱讀卷根本唔係要求考生企喺讀者角度去理解篇文
係要考生去估出卷嘅人諗緊咩
作者已死依樣野我都認同，但係點解作者已死之後出卷老師成為左個standard?
唔係應該解得通 合理就可以啦咩

我都贊成model answer係好seven嘅一件事
但搵作者答唔到嚟屌就唔係好夠力嘅point

作者已死係「現實作者」，文學欣賞角色有五層

現實作者—敘述作者—文本—理想讀者—現實作者
例子
魯迅 —「我」—《狂人日記》— 完全明白故事思想表達嘅人 — 現實世界嘅讀者

現實作者唔等於敘述作者；理想讀者亦唔等於現實讀者，中間一定有理解落差
所以有啲問題問作者想法，係問緊敘述作者經歷故事嘅諗法，仲係文本嘅範圍入面

可能佢有啲想輕鬆直接畀分啩，減低改卷嘅誤差

都唔係可能，應該直頭就係想咁

其實有無人夠膽真係答“作者純粹覺得點點點“

好多時見model answer會係寫

「xx/ yy ，其他同義詞言之成理亦可給分」

但最後好多仆街改卷員會費事用腦，唔係xx、yy就唔畀分

又踢爆中文科呢類題目本質上嘅永遠漏洞
無邊個中架
一條本質就係錯嘅題型
點撚講都係無人中
或者所有人都中

你自己都識講文本理解有好多層
但考評局依家就只跟佢自己果層

就媒體向公眾展示「文本多重意義VS一言堂答案」既矛盾而言
如果唔搵作者去突顯 咁要搵邊個去突顯

d教畜自己後生考公開試咪又係考到成pat屎咁 垃撚圾

啱啊，而家係要展示「文本多重意義Vs一言堂答案」
但作者因為得一個，佢嘅答案係作者嗰層嘅一言堂
讀者就好多個，會有文本層面多重理解嘅文本意義
所以搵作者只會支持文本係一言堂，展現唔到多面性

所以搵作者只會支持文本係一言堂，展現唔到多面性

呀 師兄........你係咪誤會左一樣野
林姓作家好似無話佢果個係「唯一答案」
佢邊度有一言堂?
佢事後甚至無要求HKEAA俾多幾分俾佢

HKEAA點解一堂言
係因為佢只會俾分俾佢地覺得岩

面對文本多重解讀既可能性
你至少有兩個應付方式

1. 唔知邊個答案係正確 言之成理就俾分
2. 唔知邊個答案係正確 全部唔俾分

HKEAA既問題正正在於佢「有權選擇」1或者2
而佢把口講1 但結果做出黎係2

成件事係講緊世上有無限多個可能既答案
搵作家出黎去做卷 作者本人提供既可能性 至少係最貼近篇文真實思想既可能之一
（除非你夾硬話作者寫左篇文 但佢既篇文既解釋係不合理）

而唔係要作者去提供「標準答案」 去話HKEAA係錯 依個你自己既誤會

唔緊要你唔明白我講作者層面support唔到考生面對嘅問題
不過我哋其實都有一個共同嘅想法就係

HKEAA有model answer呢樣嘢係唔合理

而家呢單新聞錯誤嘅方向係：「HKEAA啲評分連作者都答唔到啊！」咁有一個好大嘅問題：如果有一年HKEAA先搵作者合作，最後整咗個符合作者想法嘅model answer，係咪就會解決咗中文科面對緊嘅問題？大家係咪唔會再屌有model answer呢樣嘢？

所以本身問題係：有model answer
唔係：個model answer作者都做唔到

HKEAA啲評分連作者都答唔到啊！」咁有一個好大嘅問題：如果有一年HKEAA先搵作者合作，最後整咗個符合作者想法嘅model answer，係咪就會解決咗中文科面對緊嘅問題？

所以話依個你自己既幻想
覺得納入作者既答案 就會變成另一種扼殺思未既框架
就連班毒果記者都唔係想表達依樣野

不論大佬你唔好糾纏依啲可想性/文本理論
去簡單思考一樣野：
model answer可以唔止一個，係睇hkeaa去點樣定奪

由頭到尾都只係講緊點個marking要「狹窄」到作者都拎唔到滿分
唔係作者個答案具唔具說服力/有無資格去證明marking唔應該存在
你係要將件事無限延伸到作者既意見會「引致」另一個marking做乜姐

唔緊要啦其實大家殊途同歸，唔使咁敵我思維一定要扳倒對方
我贊成你講嘅嘢

作者仲係文學家, 連文學家都攞唔到閱讀理解高分?

啲教畜識條柒咩

其實香港中文考試似考哲學多啲，marking畀分係逐個思維steps去畀分，唔係香港呢個system train出嚟嘅文學家真係難高分啲，因為答案可能太直接

但唔代表呢個system合理

咁未出世的文學家考中文學咪fail

叫黃易, 倪匡 做下份卷睇下會唔會fail先講

言你老母成理咩 改卷準則如果係咁彈性就唔洗比人屌啦
就算答案好合理 唔中marking scheme咪又係唔比分
就連作者都唔係full mark 你話呢種中文閱讀考試幾反智
你班垃班考評局死教畜

唔係講笑，答果陣要當marker弱智

感受ge野說乜服

呢個真
乜都要寫清楚指清楚，當佢弱智諗唔明
可能最高分嗰啲學生都勁有耐心同愛心

我覺得類似英文咁考閱讀理解咪算

應該係話高分ge有兩種，真有料 或者 識玩遊戲
淨係屬於後者有幾多大家心照

其實中文考呢類題目
個作者原意跟本唔係重點
係睇你可唔可以係原文揾到啲蛛絲馬跡
去推敲佢心情
最重要係個推敲合唔合理
model ans係其中一個合理推敲
但佢唔應詃只接受一個答案
言之成理就應該畀分

例如出師表咁
一定係分析到諸葛亮好盡忠為國
但佢寫嗰陣跟本可能冇諗咁多
又或者佢只係打份工寫篇好好j嘅文出嚟
佢咩心情我地永遠唔會知
但我地從佢生平事蹟，生活環境去分析
佢盡忠為國係合理嘅
所以後人會咁樣賞析

問題唔係在於考評局個答案啱唔啱
係佢接受嘅合理答案太少

黃國彬果陣試過 奶左野啦

咁一定啦
改幾千份同你諗幾千個答案咩

佢有心，不過覺得佢教得好廢
同學

可以，但eaa理得你死